\chapter{Redacción Matemática}

A diferencia de otras áreas de la ciencia, el estudio de las matemáticas
no se dedica a la recolección de evidencia física, sino a la manipulación
de conceptos abstractos y la presentación de argumentos lógicos. Es
por ello que es de suma importancia desarrollar la habilidad de buena
redacción en esta área (y, por extensión, en las ciencias de la 
computación). A continuación se proporcionan algunos consejos sobre cómo 
redactar correctamente ``trabajos matemáticos''
(i.e. artículos, reportes, ensayos, tareas, etc.).

\section{Organización del contenido}

Antes de comenzar a elaborar un trabajo escrito, es recomendable preparar
lo sig.:

\begin{itemize}
    \item Los antecedentes y la motivación del trabajo.
    \item Las definiciones y la notación a ser utilizadas.
    \item Los ejemplos a ser incluidos.
    \item Los resultados a ser presentados con sus demostraciones correspondientes
    (posiblemente en borrador). 
    \item Referencias a otros resultados que se pretenden utilizar.
    \item El orden en que todo lo anterior será presentado.
\end{itemize}

Si se prepara de antemano esta información, es más fácil escribir
el trabajo, pues sólo se requiere seguir el plan trazado.

\section{Uso apropiado de símbolos}

\begin{itemize}
    \item Nunca se debe iniciar una oración con un símbolo o una ecuación; es 
    preferible iniciar con un sustantivo seguido del símbolo que se pretende utilizar.
    Por ejemplo, en lugar de escribir:
    
    \[
        \pi\text{ es un número irracional.}
    \]
        
    es preferible escribir:
    
    \[
        \text{La constante }\pi\text{ es un número irracional.}
    \]
    
    \item De ser posible, se deben utilizar palabras en lugar de comas para separar
    aquellos símbolos que no conformen una lista. Por ejemplo, en lugar
    de escribir:
    
    \[
        \text{Al igual que }\pi\text{, }e\text{ es un número irracional.}
    \]
        
    es preferible escribir:
    
    \[
        \text{Al igual que }\pi\text{, la constante }e\text{ es un número irracional.}
    \]

    \item Se debe evitar el uso de símbolos lógicos (como $\forall$,
    $\exists$, $\Rightarrow$, i.a.) si el tema que se está tratando no
    pertenece al área de la lógica. Estos símbolos se utilizan comúnmente 
    para sustituir frases matemáticas de uso frecuente. Esta práctica es 
    aceptable si se está trabajando en un borrador o se están tomando apuntes. 
    Sin embargo, cuando se trata de trabajos formales o profesionales, 
    esta práctica debe evitarse.

    \item Se debe evitar el uso de las abreviaciones ``i.e.'' y ``e.g.''
    si se están utilizando símbolos parecidos. Si no se tiene cuidado de cómo 
    se utilizan, pueden hacer confusa la redacción. Por ejemplo, 
    en lugar de escribir ``las expresiones
    $\sqrt{-1}$ y $\lim_{n\to\infty}\left(1+1/n\right)^{n}$ no son números
    racionales; i.e. $i$ y $e$ son irracionales'' es preferible escribir:
    ``las expresiones $\sqrt{-1}$ y $\lim_{n\to\infty}\left(1+1/n\right)^{n}$
    no son números racionales; esto es, las constantes $i$ y $e$ son
    irracionales''.

    \item Todo número utilizado como un cuantificador se debe escribir con letra.
    Por ejemplo, es preferible escribir:
    
    \[
        \text{Hay exactamente dos grupos de orden 4.}
    \]
    \[
        \text{Cincuenta millones de personas no pueden estar equivocadas.}
    \]
    \[
        \text{Hay un millón de enteros positivos menores a 1,000,001.}
    \]
    
    \item No se deben mezclar símbolos con palabras en una misma oración. Por
    ejemplo, en lugar de escribir:
    
    \[
        \text{Todo entero }>1\text{ es primo o compuesto.}
    \]
    
    es preferible escribir:
    
    \[
        \text{Todo entero que mayor a 1 es primo o compuesto.}
    \]

    Otro ejemplo; aunque la sig. oración puede sonar correcta, está mal
    redactada:
    
    \[
        \text{Como }(x-2)(x-3)=0\text{, se tiene que }x=2\text{ o }3.
    \]
    
    En este caso, es preferible escribir:
    
    \[
        \text{Como }(x-2)(x-3)=0\text{, se tiene que }x=2\text{ o }x=3.
    \]

    \item No se deben introducir símbolos si no se van a utilizar. Por ejemplo,
    en la oración ``toda función biyectiva $f$ tiene una inversa'',
    si el símbolo $f$ no se vuelve a utilizar en el texto, entonces
    es preferible omitirlo. 

    \item No se deben usar símbolos sin primero haberlos introducido. Por ejemplo,
    si se tiene la expresión $n=2k+1$ y esta es la primera vez que aparece
    el símbolo $k$, entonces es preferible redactar esta expresión como:
    
    \[
        \text{Sea }k\text{ un entero, se tiene que }n=2k+1.
    \]
    \[
        \text{Se tiene que }n=2k+1\text{, donde }k\text{ es un entero.}
    \]
    
    \item Se deben seguir convenciones bien establecidas sobre el uso de
    algunos símbolos. Hay convenciones que se vienen utilizando en la
    literatura desde hace mucho tiempo y, debido a ello, uno debe apegarse
    a ellas. Algunas de estas convenciones son:

    \begin{itemize}
        \item Las letras $a$, $b$ y $c$ representan constantes. 
        \item Las letras $x$, $y$ y $z$ representan variables. 
        \item Las letras $m$ y $n$ representan enteros. 
        \item Las letras $i$ y $j$ representan índices.
        \item Las letras $f$, $g$ y $h$ representan funciones. 
        \item Las letras $u$, $v$ y $w$ representan vectores. 
        \item Las letras mayúsculas representan conjuntos o matrices.
    \end{itemize}
    
    \item Se deben utilizar parejas apropiadas de símbolos. Por ejemplo, usar
    $a$ junto con $b$ o utilizar $p$ junto con $q$, etc.

\end{itemize}

\section{Escritura de expresiones algebraicas}

Como regla general, si una expresión algebraica es relativamente corta,
entonces se puede escribir en el mismo renglón que el resto del texto.
De lo contrario, es preferible dedicarles su propio renglón, para evitar 
que una expresión larga tenga que separarse en dos renglones. 
Por otro lado, en el caso de manipulaciones algebraicas extensas, es 
recomendable saltar de renglón cada vez que se introduce
un símbolo de comparación. También es recomendable alinear todos los
símbolos de comparación en una misma columna. Por último, en aquellos
casos donde sea inevitable separar una expresión en dos renglones, es 
preferible hacerlo de tal forma que el primer renglón termine con un 
símbolo de operación y el siguiente comience con un término. De esta forma,
queda claro para el lector que la expresión en el primer renglón
está incompleta y continúa en el siguiente. 

\section{Uso apropiado de frases comunes}

\begin{itemize}

    \item Se debe utilizar el artículo ``se'' en lugar de los pronombres ``yo'',
    ``nosotros'' y ``uno''. Usar ``yo'' se considera egocéntrico,
    a menos que se hable sobre alguna experiencia personal. Usar ``nosotros''
    es adecuado, pero se corre el riesgo de sonar demasiado informal. El
    uso de ``uno'' es posible e incluso preferible en algunos casos,
    pero en otros puede ser incorrecto. El uso del artículo ``se'', seguido
    de un verbo conjugado adecuadamente, es una forma de redacción 
    muy flexible y por eso se recomienda su uso sobre los pronombres. 
    Por ejemplo, considere las sig. oraciones y compare cuál suena más apropiado:
    
    \begin{itemize}
        \item Ahora demostraré que $n$ es par.
        \item Ahora demostraremos que $n$ es par.
        \item Ahora uno demostrará que $n$ es par.
        \item Ahora se demostrará que $n$ es par.
    \end{itemize}
    
    \item Se debe evitar el uso de palabras como ``claramente'', ``obviamente'',
    ``trivialmente'', i.a. Al usar estas frases, 
    se corre el riesgo de que lo que se describe a continuación no quede 
    absolutamente claro para el lector, en cuyo caso se dejaría una mala impresión
    sobre el dominio del tema o una mala experiencia de lectura.
    
    \item Se debe tener cuidado de cómo se utilizan las frases ``para cualquier'',
    ``para algún'' y ``para todo''. Estas frases se consideran como
    equivalentes en la redacción matemática pero, si no se tiene
    cuidado del contexto en que se usan, pueden resultar en ambigüedades.
    Por ejemplo, considere la sig. oración: ``Se dice que el conjunto
    $S$ satisface la propiedad $P$ si $P$ se satisface para cualquier
    elemento $s\in S$''. En este caso, queda ambigüo si la propiedad
    $P$ se debe cumplir para todos los elementos de $S$ o solamente
    para uno. En situaciones como esta, es preferible evitar completamente
    la frase ``para cualquier'' en favor de una redacción más explícita;
    e.g. utilizando frases como ``para todo/cada'', ``para algún''
    o ``para al menos uno''.
    
    \item Es incorrecto utilizar la palabra ``como'' en conjunto con ``entonces''.
    Por ejemplo, en lugar de escribir:
    
    \[
        \text{Como }n^{2}\text{ es par, entonces }n\text{ también es par.}
    \]
    
    es preferible escribir cualquiera de estas:

    \[
        \text{Si }n^{2}\text{ es par, entonces }n\text{ también es par.}
    \]
    \[
        \text{Como }n^{2}\text{ es par, se tiene que }n\text{ también es par.}
    \]
    \[
        \text{Como }n^{2}\text{ es par, }n\text{ también es par.}
    \]
    
    \item No se debe utilizar en cantidades abusivas frases como ``por lo tanto'',
    ``lo que implica'', ``como consecuencia'', etc. El propósito de
    estas frases es encadenar varios razonamientos para formar un
    argumento lógico. Utilizar la misma frase de forma repetitiva
    puede volverse muy tedioso para el lector. Debido a ello, se recomienda 
    utilizar una variedad más amplia de frases y, por lo menos, se debe evitar 
    utilizar la misma frase dos veces seguidas. Naturalmente, esto requiere de 
    creatividad y práctica.

\end{itemize}

\section{Consejos generales}

\begin{itemize}
    \item Se deben escribir oraciones completas y que sean gramatical y ortográficamente
    correctas. Se sugiere conjugar igual todos los verbos de una misma oración y utilizar
    conjugaciones simples siempre que sea posible. 
    \item La escritura es un proceso iterativo; rara vez se puede escribir algo
    correctamente en el primer intento. Es por ello que se recomienda
    releer \emph{desde el principio} el trabajo que se está escribiendo
    cada vez que se le hace alguna corrección. También es recomendable
    dejar descansar el escrito unos días antes de volver a revisarlo. 
    \item A la hora de escribir, se debe considerar la audiencia para la que
    se está escribiendo; esto es, se debe elegir el vocabulario y estilo
    de redacción adecuados para ella y se debe considerar su conocimiento
    previo al decidir cuánta información incluir y cuánta omitir. 
    \item Nunca se debe entregar o publicar un trabajo escrito sin antes permitir
    que alguien más lo lea y proporcione retroalimentación. Además, toda
    corrección realizada al escrito debe ser verificada por la misma persona
    que sugirió dicha corrección.
\end{itemize}

\section*{Notas bibliográficas}

\begin{itemize}
    \item \textcite{chartrand_mathematical_2012}, págs. 1-13.
\end{itemize}
